**感化令**（\[1\]）是指法庭判處犯罪者於一定時間內受到感化主任（俗稱感化官）定期上門評核犯罪者的行為及表現，情況與為[警司警誡相似](../Page/警司警誡.md "wikilink")，分別在於前者由[社會工作者負責](../Page/社會工作者.md "wikilink")，後者為[警司](../Page/警司.md "wikilink")，並且視乎法庭所給予的指令來衡量是否對其判處監禁作為處罰。

## 歷史

1982年前，警察監視組負責執行類似感化令的事務。1956年，《[香港警察監視法例](../Page/香港警察監視法例.md "wikilink")》通過，[皇家香港警務處於是成立警察監視組以執行相關法例](../Page/皇家香港警務處.md "wikilink")。當犯罪者犯案，法庭可以對該名罪犯判守警察監視行為。1982年後，監管犯人的事務主要由[懲教署負責](../Page/懲教署.md "wikilink")。\[2\]

## 應用範圍

當犯罪者犯案，被起訴及定罪後，[法官在考慮有關情況](../Page/法官.md "wikilink")（如罪犯的品性和對公眾的威脅\[3\]）後，如果該罪行無法律規定固定刑罰，可發出感化令，犯罪者則不需接受監禁式的刑罰。\[4\]不過，法庭很少會就嚴重罪行判處感化令。判處感化令的同時，法庭不可再判處[監禁或](../Page/監禁.md "wikilink")[社會服務令](../Page/社會服務令.md "wikilink")。\[5\]

## 執行

感化期内，犯罪者不用服刑，可自由活动，但必须定期見感化主任和接受感化主任的指导\[6\]，也要接受小学或初中教育及职业训练，以及遵守感化令的规定。

感化主任會向犯罪者提供輔導和小組活動，並因應犯罪者的個人需要，為他安排接受由專業人士和非政府機構舉辦的計劃，包括戒毒治療、心理服務、尿液測試和其他支援服務。感化主任須按照法庭指令，定期匯報犯罪者的進展，或就受感化者未如理想的表現，擬備進度報告。感化主任可在報告中向法庭就受犯罪者是否適合繼續接受感化令，作出建議。感化主任或受感化者可向法庭申請解除感化令，而法庭在修訂感化令時，不得縮短感化期或把感化期延長至超過三年。\[7\]

如果犯罪者在受感化期間再次犯案，或違反感化命令的條文，法庭會視乎違反條件的數量及性質\[8\]，将犯罪者所犯的原罪判以另外的惩罚各和加控违反感化令的罪名\[9\]，也可能會判處新的感化令，以取代之前的感化令。\[10\]

感化令的期限为一年至三年。如果犯罪者年满14岁，判处感化令要经其同意。\[11\]

## 參見

  - [警司警誡](../Page/警司警誡.md "wikilink")
  - [簽保守行為](../Page/簽保守行為.md "wikilink")
  - [社會服務令](../Page/社會服務令.md "wikilink")

## 參考資料

[category:香港法律](../Page/category:香港法律.md "wikilink")

[Category:刑罰](../Category/刑罰.md "wikilink")

1.  [香港法例 第298章
    《罪犯感化條例》](https://www.elegislation.gov.hk/hk/cap298!zh-Hant-hk)

2.

3.

4.

5.

6.

7.

8.

9.

10.
11.